\FIPI{2016}{7}{16}

Вневписанная окружность равнобедренного треугольника касается его
боковой стороны.

\begin{enumerate}
\item Докажите, что радиус этой окружности равен высоте треугольника,
eпущенной на основание.
\item Известно, что радиус этой окружности в 4 раза больше радиуса
вписанной окружности треугольника. В каком отношении точка касания
вписанной окружности с боковой стороной треугольника делит эту сторону?
\end{enumerate}

\begin{solution} Пусть треугольник $ABC$ -- равнобедренный с
основанием $AC$, $O$ -- центр вневписанной окружности радиуса $\rho$, касающейся
стороны $BC$. Точки касания стороны $BC$ и продолжений сторон $AB$ и
$BC$ обозначим $H$, $F$ и $G$ соответственно. Проведем отрезки $AO$, $BO$ и $CO$.
Пусть $AO$ пересекает $BC$ в точке $K$.

  \begin{wrapfigure}{r}{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
  \end{wrapfigure}

Отрезки $ BF = BH$ и $CG = CH$ как отрезки касательных, проведенных из
одной точки. Пусть $AB = BC = a$, $AC = b$. Запишем выражение для равенства
площадей:
\begin{flalign*}
  &S_{AOG} + S_{AGF} = S_{ABC} + S_{FOB} + S_{BOK} + S_{KOC} + S_{COG}& \\
  &\frac 12\rho\cdot AG + \frac 12\rho\cdot AF = S_{ABC} +&\ \\
  &\quad+ \frac 12\rho\cdot FB + \frac12\rho\cdot BK + \frac12\rho\cdot KC + \frac12\rho\cdot CG &
\end{flalign*}

После преобразований, воспользовавшись тем, что $BH + HC = a$, получаем, что
\begin{flalign*}
  &\rho = \frac{2S_{ABC}}{b}&
\end{flalign*}

\noindent С другой стороны, если $h$ -- это высота в $\triangle ABC$
из вершины $B$ к основанию, то \inlinemath{S_{ABC} = bh/2} откуда
$\rho = h$.

\emph{Перейдем ко второй части задачи.} Пусть $p = a + b/2$ -- полупериметр треугольника
$\triangle ABC$, а $r$ -- радиус вписанной окружности. По условию, $\rho = 4r$, т.е
\begin{flalign*}
  &\frac{2S_{ABC}}{b} = 4\frac{S_{ABC}}{a + \frac 12 b}
\end{flalign*}
откуда $ a = 3b/2$. Пусть $Q$ -- центр окружности, вписанной в
$\triangle ABC$, $V$ -- точка касания стороны $AB$ этой окружностью,
$BT$ -- высота в $\triangle ABC$. Произведя вычисления, используя то, что
$AQ$ -- бисектриса угла $\angle BAC$, получаем, что
\begin{align*}
S_{ABC} &= \frac{b^2}{\sqrt{2}}
&tg{\angle{BAQ}} &= \tg{\frac 12\angle BAC} = \frac{1}{\sqrt{2}}\\
r &= \frac b{2\sqrt{2}}
&AV &= \frac{VQ}{\tg{\angle BAQ}} = \frac 12b \\
\cos\angle{BAC} &= \frac{AT}{AB} = \frac 13
&BV &= AB - AV = \frac 32b - \frac 12b = b \\
\end{align*}
откуда $AV : BV = 1 : 2$.

\Answer{} \inlinemath{1:2}
\end{solution}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

